<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-separatum-zur-bezirkseinteilung-boehmens-von-clam-martinic-1853-03-a3-xxi-d197.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerkonferenz-gewerbeordnung-1854-a3-xxi-d318.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in
                    der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark<lb/>o. D.
                    [Mai 1860]<note xml:id="note_1">Leo Thun hat dieses Votum in der
                        Ministerkonferenz vom 19. und 22. Mai 1860 ausgesprochen. Vgl. dazu
                        Protokolle des Österreichischen Ministerrates 1848–1867. Das Ministerium
                        Rechberg. Bd. 2, bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien 2007, S.
                    197–198.</note>
                </title>
            <title type="label">Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark o. D. [Mai 1860]</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Leicht verändert abgedruckt in: Protokolle des Österreichischen Ministerrates
                    1848–1867. Das Ministerium Rechberg. Bd. 2, bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien
                    2007, S. 197–198.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B6-3</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D630</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun spricht sich gegen den Vorschlag von Agenor Goluchowski aus, die
                            Zusammensetzung des steirischen Landtages nach dem Vorbild des Tiroler
                            Landtages zu gestalten. Tirol, so Leo Thun, könne auf Grund der
                            Besonderheiten des Landes und der Bevölkerung nicht als Vorbild für
                            andere Länder dienen. Die Anwesenheit von Bauern auf dem Landtag sei in
                            Tirol historisch begründet. Grundsätzlich spricht sich Thun aber gegen
                            die Anwesenheit von Bauern zum Landtag aus. Stattdessen sollen Gesandte
                            die Interessen des Bauernstandes vertreten. Thun glaubt auch, dass sich
                            besonders der Adel für den Bauernstand einsetzen und sich bei Wahlen um
                            die Stimmen der Bauern bemühen sollte. Am Ende legt Thun seinen Vorschlag
                            zur Beschickung der Kurien für den Landtag vor.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term key="ministerkonferenz">Ministerkonferenz</term>
                    <term key="landtage">Landtage</term>
                    <term key="steiermark">Steiermark</term>
                    <term key="tirol">Tirol</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Mein Votum aus Anlaß von <rs type="person" ref="#goluchowski-agenor">Goluchowskis</rs> Vorlage über den steirischen Landtag</p>
                    <p>Für die Zusammensetzung kann <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs> nicht zum
                        Vorbild dienen. Dort konnte man sich an längst bestandenes halten; der
                        Bauernstand war längst auf dem Landtage; zudem ist der Tyroler Bauer von den
                        anderen Ländern wesentlich verschieden, durch seine streng katholische
                        Haltung und Sitte, und durch die eigenthümliche Gestaltung des Verkehres in
                        dem Gebirgslande, die es möglich machen, daß bedeutende Männer unter ihnen
                        mehr hervortreten, und in weiteren Kreisen gekannt werden und Anerkennung
                        finden. Ein <rs type="person" ref="#hofer-andreas">Andreas Hofer</rs> war eben
                        nur in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tyrol</rs> möglich.<lb/>Deshalb sind dort
                        Bauerndeputierte eher möglich als anderswo.<lb/>Auch in den andern Ländern
                        kann die Landbevölkerung nicht wie bisher ausgeschloßen sein von den
                        Landtagen. Dennoch bleibt es wahr, daß ein Bauer auf den Landtag nicht paßt.
                        Der Bauer ist in seiner Lebenssphäre ein durchaus konservatives Element,
                        aber öffentliche Angelegenheiten zu <hi rend="ul">berathen</hi>, ist nicht
                        seine Sache. Er ist dabei der Gefahr von Demagogen, die sich um sein
                        Interesse am wenigsten kümmern, vorgeführt zu werden, sehr ausgesetzt. Er
                        kann dabei keinen selbstständigen Einfluß üben. Ja, jeder einzelne Bauer,
                        der wochenlang in der Stadt während des Landtages sitzt, ist allen üblen
                        Folgen des Müßigganges ausgesetzt, und in großer Gefahr nicht verständiger,
                        sondern nur in seinen Begriffen konfus gemacht und in seiner Sitte verdorben
                        nach Hause heimzukehren.<lb/>Wem würde es in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662">England</rs>
                        einfallen, einen Bauer in's Parlament zu rufen.<lb/>Nach meiner Ansicht
                        handelt es sich darum der Landbevölkerung einen Einfluß auf die
                        Zusammensetzung des Landtages und das Gefühl dieses Einflußes zu geben, aber
                        nicht darum Bauern in den Landtag zu bringen, das kann zwar nicht
                        ausgeschloßen sein, aber eben so wenig mit einer gewissen Nöthigung
                        herbeigeführt werden. Vielmehr ist dahin zu wirken, daß der moralische
                        Einfluß der aristokratischen Elemente der Landbevölkerung sich auf den
                        Bauern bei den Wahlen geltend mache, und daß solche Elemente von den Bauern
                        als Vertreter ihrer Interessen gewählt werden können.</p>
                    <p>Auf dem Landtage sollen die Stände, d.i. die Träger gemeinsamer, ständiger
                        sozialer Interessen vertreten sein und das Mittel, das in
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5084011b7f886198168c9862b95366ca">Tyrol</rs> das hergebrachte ist, – Vertretung durch gleiche
                        Stimmenzahl – läßt sich nicht anwenden, wo es nun eingeführt werden müßte,
                        zumal die Zahl für manche Stände zu dem Ende eine sehr geringe werden müßte.
                        Soll aber bei ungleicher Zahl nicht eine Unterdrückung der schwächer
                        vertretenen stattfinden, so gibt es nur einen Ausweg, die Bildung von Kurien
                        für die Abstimmung – wenn auch nach gemeinsamer Berathung wenigstens für
                        gewisse z.B. legislative Angelegenheiten.</p>
                    <p>Ich stimme für folgende Idee:<lb/>I. Kurie der Gemeinde<lb/>A.
                        Landbevölkerung<lb/>Die Bezirksausschüsse – gebildet aus Ortsrichtern,
                        Gutsherren und Friedensrichtern d.i. vom Kaiser ernannte, in dem Bezirke
                        domizilierende vertrauenswerthe Männer, – treten kreisweise zusammen, und
                        entsenden aus ihrer Mitte eine gewisse Anzahl von Personen.<lb/>B.
                        städtische Bevölkerung<lb/>die Vertretung größerer Städte für sich, kleinere
                        gemeinsam, wählen aus ihrer Mitte, dgl. die Handelskammern.<lb/>II. Prälaten
                        und Herrenkurie<lb/>A. Bischöfe und Deputierte der Kapitel und Stifte<lb/>B.
                        Standesherren und Landeswürdenträger mit Virilstimme, Abgeordnete der
                        adelige Fideikommißbesitzer (aber wo deren weniger sind, auch Virilstimme)
                        Abgeordnete der Gutsherren, kreisweise gewählt.<lb/>In der Curie ist wieder
                        itio in partes zuläßig, zur Wahl für die Ausschüße, in denen die Stände
                        gleich vertreten sein sollten, vorgeschrieben.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    
    <back><listPlace><place xml:id="place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Tirol</placeName>
                        <placeName type="alt">Tyrol</placeName>
                        <placeName type="alt">Tirols</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47 11</geo>
                        </location>
                        <idno>http://www.geonames.org/2763587</idno>
                    <listEvent><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Aufstellung der Vorschriften zur Bestreitung der Schulbaukosten in Österreich von Ludwig Heufler, Wien, 6. Mai 1853</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/aufstellung-vorschriften-bestreitung-schulbaukosten-von-heufler-1853-05-06-a3-xxi-d203.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Bemerkungen über die Einrichtung der Landtage [Januar 1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bemerkungen-ueber-landtag-fuer-boehmen-von-clam-martinitz-od-a3-xxi-d554.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Valentino Debiasi an Leo Thun, Trient, 22. Juni 1854</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/debiasi-an-thun-1854-06-22-a3-xxi-d263.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf zur Einrichtung und zu den Kompetenzen der Bezirksämter [1851/52]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-einrichtung-wirkungskreis-bezirksaemter_1852_a3-xxi-d85.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf des kaiserlichen Patents für die Evangelischen Kirchen beider Bekenntnisse in Österreich [1859]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-protestantenpatent-1859-a3-xxi-d541.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf für die Reform der Zentralverwaltung [1859]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-reform-zentralverwaltung-1859-a3-xxi-d538.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf des Verfassungspatents für die gefürstete Grafschaft Tirol und Stellungnahmen Leo Thun dazu o. D. [1849/50]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-verfassungspatent-tirol-1849-a3-xxi-d25.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf für eine Verfassungspatent für die gefürstete Grafschaft Tirol und Stellungnahmen von Leo Thun dazu o. D. [1849/50]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-verfassungspatent-tirol_1849_a3-xxi-d25.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf einer Verordnung über die politische Geschäfts- und Richteramtspraxis und die entsprechenden Prüfungen o. O., 1853/54</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-verordnung-politische-geschaefts-und-richteramtspraxis_1854_a3-xxi-d317.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Erwiderung von Václav Vladivoj Tomek auf die Rezension seines "Handbuches der österreichischen Geschichte" im Literarischen Centralblatt für Deutschland vom 12. Februar 1859 o. O., Februar 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/erwiderung-auf-rezension-von-tomek-1859-02-a3-xxi-d496.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Julius Ficker an Leo Thun, Innsbruck, 19. September 1856</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1856-09-19-a3-xxi-d387.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Julius Ficker an Leo Thun, Münster, 16.–20. September 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1860-09-16-a3-xxi-d612.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Vinzenz Gasser an Leo Thun, Brixen, 19. November 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gasser-an-thun-1860-11-19-a3-xxi-d623a4.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Huldigungsgedicht der Innsbrucker Studentenschaft für Leo Thun Juli 1854</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gruss-aus-tirol-gedicht-fuer-leo-thun-1854-07-a3-xxi-d272.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Gutachten von Anton Krombholz zu § 9 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des Konkordats, Wien, 17. August 1856</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/gutachten-halbtaegiger-unterricht-von-krombholz-1856-08-17-a3-xxi-d383g.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Johann Maresch an einen Sektionsrat im MCU, Budweis, 11. August 1854</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maresch-an-sektionsrat-1854-08-11-a3-xxi-d275.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Ernst Moy de Sons an Leo Thun, Innsbruck, 9. November 1851</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1851-11-09-a3-xxi-d128.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Promemoria über die Mängel der Gesetzkundmachung in Österreich von Alois Šembera, Wien, Mai 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/promemoria-ueber-gesetzkundmachung-oesterreich-von-sembera-1860-05-a3-xxi-d587.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Promemoria von Benedikt Riccabona, Bischof von Verona, über die Zehentablösung in Tirol, Wien, 9. Mai 1854</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/riccabona-an-thun-1854-05-09-a3-xxi-d258.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Sammelakt zur Neuregelung der Ehegesetze (Konkordat) 1855</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/sammelakt-neuregelung-ehegesetz-1855-a3-xxi-d360.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Anton Stimpel an Leo Thun, Innsbruck, 25. Oktober 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stimpel-an-thun-1860-10-25-a3-xxi-d623a16.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Leo Thun an Julius Ficker, Wien, 2. Juni 1854</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1854-06-02-ca181.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Leo Thun an Julius Ficker, Lungern, 15. August 1857</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-ficker-1857-08-15-ca184.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Franz Thun an Leo Thun, Venedig, 21. Juli 1853</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d218.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Friedrich Thun an Leo Thun, München, 5. Oktober 1849</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-friedrich-an-thun-1849-10-05-a3-xxi-d7.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Guidobald Thun an Leo Thun, Trient, 9. Januar 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-guidobald-an-thun-1859-01-09-a3-xxi-d492.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Bemerkungen Leo Thuns zu den Verhältnissen in Ungarn o. O., November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-ueber-ungarischen-verhaeltnisse_1859-11_a3-xxi-d527.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Memorandum über die rechtliche Stellung von Protestanten in Tirol o. D.</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ueber-protestanten-in-tirol-od-a3-xxi-d652.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark o. D. [Mai 1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Auszug aus einem Brief von Ludwig Wiese an einen unbekannten Empfänger, Berlin, 5. Dezember 1858</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wiese-an-unbekannt-1858-12-05-a3-xxi-d476.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Karl Wolkenstein an Leo Thun, Brunnersdorf, 19. Mai 1851</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wolkenstein-an-thun-1851-05-19-a3-xxi-d116.xml"/></linkGrp></event></listEvent></place>
                    <place xml:id="place_64f607906be7598a02d75dbc1e979662" type="placeName">
                        <placeName type="pref">England</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">52.16045 -0.703126</geo>
                        </location>
                        <idno>http://www.geonames.org/6269131</idno>
                    <listEvent><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Auszug eines Entwurfs für einen Aufsatz über die polnische Frage von Leo Thun o. O., o. D. [1843/44]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/aufsatz-thun-polen-od-a3-xxi-d637.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Sarah Austin an Leo Thun, Weybridge, 3. Juli 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/austin-sarah-an-thun-1859-07-03-a3-xxi-d511.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Pierre Jean Beckx an Leo Thun, Rom, 23. Juni 1858</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/beckx-an-thun-1858-06-26-a3-xxi-d457.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Bericht von Gregor Szazskewycz über die Situation der katholischen Kirche in Galizien 1850</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-situation-katholische-kirche-galizien-1850-a3-xxi-d88.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Edgar Corberon an Leo Thun, Januševec, 20. Januar 1851</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/corberon-an-thun-1851-01-20-a3-xxi-d103.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Valentino Debiasi an Leo Thun, Trient, 22. Juni 1854</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/debiasi-an-thun-1854-06-22-a3-xxi-d263.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Ignaz Deutsch an Leo Thun, Wien, 10. April 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/deutsch-an-thun-1860-04-10-a3-xxi-d567.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Melchior Diepenbrock an Leo Thun, Breslau, 6. Mai 1850</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/diepenbrock-an-thun_1850-05-06_a3-xxi-d50.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Rudolf Eitelberger an Leo Thun, Wien, 22. März 1855</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1855-03-22-a3-xxi-d335.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Traktat über die Philosophie Ahrens' von Rudolf Eitelberger o. O., o. D. [1854/1855]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1855-a3-xxi-d319.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Rudolf Eitelberger an Leo Thun, Wien, 28. Oktober 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/eitelberger-an-thun-1859-10-28-a3-xxi-d522.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Joseph Fessler an Leo Thun, Rom, 5. Mai 1856</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/fessler-an-thun-1856-05-05-a3-xxi-d379.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Anton Jaksch an Leo Thun, Prag, 23. März 1856</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/jaksch-an-thun-1856-03-23-a3-xxi-d373.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Friedrich Kolenati an Leo Thun, Brünn, 15. Oktober 1856</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/kolenati-an-thun_1856-10-15_a3-xxi-d390.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Memorandum von unbekannter Hand über die Errichtung eines ost-adriatischen Küstenkronlandes o. D. [1859/60]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-errichtung-ostadriatisches-kuestenkronland-od-a3-xxi-d655.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Peter Mischler an Leo Thun, Prag, 25. Februar 1855</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mischler-an-thun-1855-02-25-a3-xxi-d330.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Friedrich Wilhelm Pauli an das Ministerium für Kultus und Unterricht, Wien, 5. April 1851</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/pauli-an-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-04-05-a3-xxi-d111.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Josef Slaviček an Leo Thun, Königgrätz, 12. März 1853</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/slavicek-an-thun-1853-03-12-a3-xxi-d194.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>64 Thesen gegen die Kirchenbeschlüsse der Unkirchlichen in Ungarn o. O., o. D. [1859/60?]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thesen-gegen-kirchenbeschluesse-protestanten-ungarn-od-a3-xxi-d490.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Überblick über die historische Entwicklung des evangelischen Kirchenrechts in Österreich o. O., o. D. [1850]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ueberblick-entwicklung-evangelisches-kirchenrecht-oesterreich-o-d-a3-xxi-d93.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Brief eines nicht identifizierbaren Absenders an Leo Thun o. O., 29. Januar 1851</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/unbekannt-an-thun-1851-01-29-a3-xxi-d104.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark o. D. [Mai 1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Johann Baptist Weiß an Leo Thun, Graz, 8. August 1855</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/weiss-an-thun-1855-08-08-a3-xxi-d347c.xml"/></linkGrp></event></listEvent></place>
                    </listPlace><listPerson><person xml:id="hofer-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Hofer</surname>
                            <forename>Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>St. Leonhard 1767–1810 Mantua</p>
                            <p>Anführer des Tiroler Aufstandes 1809</p>
                            <p>https://d-nb.info/gnd/120951436</p>
                            <p/>
                        </note>
                        <idno type="URL">https://d-nb.info/gnd/120951436</idno>
                    <listEvent><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Josef Slaviček an Leo Thun, Königgrätz, 12. März 1853</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/slavicek-an-thun-1853-03-12-a3-xxi-d194.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark o. D. [Mai 1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml"/></linkGrp></event></listEvent></person>
                    <person xml:id="goluchowski-agenor">
                        <persName>
                            <surname>Goluchowski</surname>
                            <forename>Agenor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Skala Podolska 1812–1875 Lemberg</p>
                            <p>1849–1859 Statthalter von Galizien, 1859–1860 Minister des Innern</p>
                            <p>https://d-nb.info/gnd/11676516X</p>
                            <p/>
                        </note>
                        <idno type="URL">https://d-nb.info/gnd/11676516X</idno>
                    <listEvent><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Eigenhändige Notizen Leo Thuns o. O., Herbst 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bemerkungen-von-thun-ueber-zuruecksetzung-1859-a3-xxi-d523.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Aufstellung betreffend die Einteilung der Superintendenzen der evangelischen Kirchen in Ungarn o. O., o. D. [1858]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/einteilung-superintendenzen-od-a3-xxi-d486.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf für ein Patent zur Einführung der Friedensgerichte und ein Entwurf für eine Stellungnahme Thuns hierzu 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-einfuehrungspatent-zum-gesetz-friedensgerichte_1860-02-28_a3-xxi-d563.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Agenor Goluchowski an Leo Thun, Lemberg, 20. September 1851</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1851-09-20-a3-xxi-d122.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Agenor Goluchowski an Leo Thun, Olmütz, 18. September 1853</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1853-09-18-a3-xxi-d234.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Agenor Goluchowski an Leo Thun, Lemberg, 15. Juli 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/goluchowski-an-thun-1859-07-15-a3-xxi-d512.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Joseph Alexander Helfert an Leo Thun, Wien, 14. September 1853</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/helfert-an-thun-1853-09-14-a3-xxi-d232.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Michael Malinowski an einen unbekannten Empfänger, Lemberg, 6. Oktober 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/malinowski-an-unbekannt-1860-10-06-a3-xxi-d619.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy o. O., 21. Dezember 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski, Wien, 5. November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. Januar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. Januar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 6. Januar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-06-a3-xxi-d525f.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Notizen von Leo Thun zur Sprachenfrage bei den Gerichtsbehörden 1589</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-thun-sprachenfrage-gerichte_1859_a3-xxi-d525.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Notizen von Leo Thun zur Sprachenfrage bei den Gerichtsbehörden 1589</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notizen-thun-sprachenfrage-gerichte_1859_a3-xxi-d525g.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Abschrift eines Briefes von Leo Thun an Agenor Goluchowski, Hetzendorf, 25. bis 29. Juli 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-goluchowski-1859-07-29-a3-xxi-d514.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Leo Thun an Joseph Alexander Helfert, Tetschen, 19. September 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1859-09-19-ca1427.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Eigenhändiger Entwurf von Leo Thun für sein Votum in der Ministerkonferenz in der Frage eines Statuts für die Landesvertretung in der Steiermark o. D. [Mai 1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-thun-ministerconferenz-landtag-steiermark-1860-a3-xxi-d630.xml"/></linkGrp></event></listEvent></person>
                    </listPerson></back></text>
</TEI>