<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions" xml:id="votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-01-07-a3-xxi-d625e.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/vortrag-thun-regelung-verwaltung-religionsfond-1852-05-12-a3-xxi-d166.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-03-30-a3-xxi-d625d.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schriftliches Votum von Justizminister <rs type="person" ref="#nadasdy-franz">Franz Nádasdy</rs> in den
                    Ministerkonferenzen vom 7. Januar und 21., 25. und 28. Februar 1860</title>
            <title type="label">Schriftliches Votum von Justizminister Franz Nádasdy in den Ministerkonferenzen vom 7. Januar und 21., 25. und 28. Februar 1860</title><title type="s">Digitale Edition der Korrespondenz von Leo von Thun-Hohenstein</title></titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt in: Protokolle des Österreichischen Ministerrates 1848–1867. Das
                    Ministerium Rechberg. Bd. 1, bearbeitet von Stefan Malfèr, Wien 2003, S.
                    458–463.<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D9B9-0</tei:idno>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D625</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Justizminister Franz Nádasdy legt der Ministerkonferenz sein
                            schriftliches Votum in der Frage der Gerichtssprache vor. Sein
                            Ausgangspunkt ist die Auffassung, dass die Ministerkonferenz ein einheitliches
                            Kaisertum anstrebe und nicht nur ein lose zusammengehaltenes Reich, das
                            von separatistischen Strömungen gefährdet wird. Daher ist er der
                            Ansicht, dass es nötig ist, für die gesamte Monarchie ein einheitliches
                            Rechtssystem zu schaffen. Nimmt man diese Forderung ernst, so ist die
                            Einführung einer einheitlichen Gerichtssprache aus seiner Sicht eine
                            logische Folge. Die Regierung soll daher mit Festigkeit und Ausdauer an
                            diesem Ziel festhalten und dennoch nicht mit Zwang und überstürzt
                            handeln. Er glaubt nämlich, dass erst die folgenden Generationen diese
                            Maßnahmen anerkennen werden und die eigene Nation als auch das
                            Bewusstsein einer gemeinsamen Zugehörigkeit zum Österreichischen
                            Gesamtstaat verinnerlicht haben werden. Eine einheitliche Rechtssprache
                            ist aus seiner Sicht jedoch ein unabdingbarer Schritt auf diesem Weg.
                            Was allzu große Nachgiebigkeit brachte, zeigt seiner Ansicht nach das
                            Beispiel Italiens. In der Folge schlägt er einige Grundsätze vor, die
                            bei der Einführung einer einheitlichen Gerichtssprache beachtet werden
                            sollten. Ein zentraler Grundsatz dabei ist, dass jeder Bürger, der sich
                            nicht eines Anwalts bedient, sein Anliegen in der in dem
                            Gerichtssprengel üblichen Sprache vorbringen kann. Anwälte sollen sich
                            in der ganzen Monarchie nur der deutschen Sprache bedienen dürfen.
                            Gleichzeitig ist er sich bewusst, dass man bei älteren Advokaten – jene,
                            die zu alt sind, um Deutsch zu lernen – eine Ausnahme von der Regel wird
                            machen müssen. Er betont daher nochmals, dass man wohl erst in 50 Jahren
                            das Ziel erreicht haben wird. In der Folge geht er dann besonders auf
                            Ungarn ein. Er betont, dass er den Vorwurf, man übe dort einen
                            Sprachenzwang aus, nicht gelten lasse, zumal die Ungarn derzeit selbst
                            den Nichtungarn ihre Sprache aufzwingen. Nádasdy sagt schließlich, dass
                            er sich bewusst ist, dass der Minister des Inneren seine Auffassung
                            nicht teilt. Er schlägt daher vor, dass der Kaiser die Sache entscheiden
                            möge.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Das Dokument ist im Nachlass gemeinsam mit sechs weiteren Dokumenten mit
                            der Rubrik "Hungarica" unter der Signatur A3 XXI D625 abgelegt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term key="ungarn">Ungarn</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="italic">Dieser Text wurde nicht transkribiert.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    
    <back><listPerson><person xml:id="nadasdy-franz">
                        <persName>
                            <surname>Nádasdy</surname>
                            <forename>Franz Seraphin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1801–1883 Wien</p>
                            <p>1857–1860 Justizminister, dann Präsident des Reichsrats, 1861–1865
                                Hofkanzler für Siebenbürgen</p>
                            <p/>
                            <p/>
                        </note>
                    <listEvent><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Bericht von Leo Thun über die vertraulichen Besprechungen mit zwei protestantischen Vertrauensmännern o. O., 7. und 8. Februar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-beratung-mit-protestanten-von-thun-und-nadasdy-1860-02-07-a3-xxi-d558.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Bericht über eine Konferenz mit den protestantischen Deputierten und Regierungsmitgliedern in der Angelegenheit der Protestanten in Ungarn [Frühjahr 1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bericht-ueber-konferenz-in-protestantenangelegenheit-1860-a3-xxi-d559.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf für ein Patent zur Einführung der Friedensgerichte und ein Entwurf für eine Stellungnahme Thuns hierzu 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-einfuehrungspatent-zum-gesetz-friedensgerichte_1860-02-28_a3-xxi-d563.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Entwurf Leo Thuns für zwei kaiserliche Handschreiben an Ludwig Benedek und an den Kultusminister o. O., o. D. [1860]</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/entwurf-kaiserliches-handschreiben-an-benedek-1860-a3-xxi-d579.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Agenor Goluchowski an Franz Nádasdy o. O., 21. Dezember 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-goluchowski-an-nadasdy-1859-12-21-a3-xxi-d525c.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525a.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski, Wien, 5. November 1859</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1859-11-05-a3-xxi-d525b.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. Januar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525d.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 5. Januar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-05-a3-xxi-d525e.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Note von Franz Nádasdy an Agenor Goluchowski o. O., 6. Januar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/note-nadasdy-an-goluchowski-1860-01-06-a3-xxi-d525f.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Eh. Notiz von Leo Thun zu einer Mitteilung von Franz Nádasdy über die Patrimonial- und Komitatsverwaltung in Ungarn vor 1848 o. D.</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/notiz-thun-comitatsverwaltung-ungarn-od-a3-xxi-d625a.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Schriftliches Votum von Justizminister Franz Nádasdy in den Ministerkonferenzen vom 7. Januar und 21., 25. und 28. Februar 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-01-07-a3-xxi-d625e.xml"/></linkGrp></event><event type="mentioned"><p>erwähnt in <title>Schriftliches Votum von Justizminister Franz Nádasdy in der Ministerkonferenz vom 30. März 1860</title></p><linkGrp><link type="ARCHE" target="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/votum-nadasdy-ministerkonferenz-1860-03-30-a3-xxi-d625d.xml"/></linkGrp></event></listEvent></person>
                    </listPerson></back></text>
</TEI>